{"title": "Hỏi đáp: Trẻ 2 tháng 10 ngày bị nổi đốm trắng ở ngực và trán", "question": "Chào bác sĩ, con tôi hơn 2 tháng tuổi, mấy ngày gần đây trên ngực và trán của bé có nổi đốm trắng mờ phải nhìn rõ mới thấy. Bé có biểu hiện khó chịu hay lấy tay chà lên mặt. Xin hỏi bác sĩ trường hợp của con tôi thế có phải bị lang beng không ạ, và phải chữa thế nào ạ. Cảm ơn bác sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám cụ thể mới biết được nguyên nhân. Bạn có thể đến phòng khám trẻ bệnh viện Từ Dũ, tầng trệt M1, 227 Cống Quỳnh Q1 để khám cho bé nhé.,Thân mến,,KS. Trang Thanh Vũ\nP. Công nghệ thông tin – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-2-thang-10-ngay-bi-noi-dom-trang-o-nguc-va-tran/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hướng dẫn uống canxi cho trẻ sơ sinh", "question": "Em có 1 vài thắc mắc mong bác sĩ tư vấn dùm:1/ Bé trai nhà em được 1tháng 5ngày tuổi, lúc sinh được 3.4kg đến nay là 4.8kg. Như vậy có phát triển bình thường không?2/ Lúc ra viện bé có biểu hiện vàng da nhưng bác sĩ nói là nhẹ về nhà tắm nắng cho thuốc bổ sung Vitamin D3 mỗi ngày 2giọt + uống canxi mỗi ngày 1 ống 5ml. Vậy lúc phơi nắng phơi như thế nào là đúng? Theo em nghĩ canxi và sữa không được uống gần nhau, nhưng bé thức là bú xong lại ngủ thì mình cho bé uống canxi sao cho cơ thể hấp thu được? Sữa mẹ có khác với những loại sữa bình thường không? Có thể cho bé uống canxi xong rồi bú được không? Bé uống canxi liên tục như vậy có làm cho bé đi tiêu khó hay không? Vì vài hôm trước 2 ngày liên tục bé không đi tiêu phải dùng bình dầu. Vậy dùng nhiều có sao không?3/ Dạo này thời tiết ở đây nóng kinh khủng nên em cho bé quạt vì sợ nóng qúa bé bị hâm. Trên da đầu, mặt, tay, chân…hầu như là toàn thân bé bị nổi những mụn đỏ sờ vào thấy sần. Ngoài ra, ở cổ bé vì sợ bị hâm nên em thoa phấn nhưng sao giờ ở phần cổ bên phải giống như bị lang ben ở người lớn: Trắng đen loang lỗ. Bác sĩ giải thích dùm em có bình thường hay không?4/ Mỗi khi bé đi tè thường hay khóc thét lên trước khi đi, sau khi tè ra được thì bé nín ngay. Em có lận “đầu” lên thấy có chất màu trắng vàng có mùi hơi hôi tí. Rửa sạch rồi mà tình trạng vẫn vậy. Có phải bé bị hẹp bao qui đầu không? Phải làm sao để bé tè không đau nữa? Thân! ", "answer": "Chào chị,,Cân nặng theo tuổi của con chị như vậy là bình thường.,Vàng da không được điều trị bằng phơi nắng. Phơi nắng mục đích giúp chống còi xương ở trẻ. Sáng sớm khi vừa bắt đầu có nắng, chị có thể cho bé phơi bất kỳ phần nào của cơ thể như tay, chân hoặc lưng đều được, trong khoảng thời gian khoảng 15 phút – 30 phút.,Sữa và canxi có thể uống gần nhau. Uống canxi có thể gây táo bón. Chị không nên lạm dụng thuốc bơm hậu môn vì sẽ tạo thói quen nếu không bơm thì không đi tiêu.,Sữa mẹ tốt hơn rất nhiều so với sữa bò, đó là lý do vì sao trẻ dưới 6 tháng nên được nuôi hoàn toàn bằng sữa mẹ. Sữa mẹ cũng giúp trẻ đi tiêu dễ hơn.,Bé bị rôm sảy do da nhiều mồ hôi, không khô thoáng. Chị nên mặc quần áo thoáng mát, không quấn khăn thêm cho bé, lau sạch mồ hôi cho bé. Chị nên gặp bác sĩ để kê toa điều trị hăm da cho bé để tránh nhiễm trùng.,Bé độ tuổi này có hẹp da qui đầu sinh lý, không cần điều trị. Chị nên năng vệ sinh các chất bẩn để tránh nhiễm trùng cho bé. Chị có thể đưa trẻ đi xét nghiệm nước tiểu để loại trừ nhiễm trùng tiểu nhé.,Thân mến.,Ths.Bs Trần Hà Phương Tâm\nKhoa sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/huong-dan-uong-canxi-cho-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi và đáp", "question": "Chào bác sĩ, em mới sinh ngày 6-4. Sau khi sinh được một tuần thì em bé bị đau mắt ,em nhỏ thuốc thì một bên khỏi còn bên kia mãi tới giờ vẫn chưa khỏi .Mắt em cũng bị ngứa đã chữa trị nhiều nơi mà vẫn không khỏi có khi nào mà em bé bị lây từ mẹ sang không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đi khám ngay nhé, không được tự ý nhỏ thuốc bừa bãi khi chưa có chỉ định của bác sĩ.,Thân mến,,KS. Trang Thanh Vũ\nP. Công nghệ thông tin – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-va-dap-18262/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chế độ ăn cho bé 11 tháng 17 ngày tuổi", "question": "Chào bác sĩ! Ngày 19/5/2014 em có sinh cháu trai tại bệnh viện Từ Dũ. Hiện tại cháu đã được 11 tháng 17ngày tuổi. Cháu cân nặng được 13kg và cao 86cm. Chế độ ăn hàng ngày của bé là 3 bữa bột (mỗi bữa 1 chén), 3 sữa (230ml/lần uống) và 1 bữa váng sữa. Bé ăn tốt và ngủ giỏi, đi phân đều. So với cùng lứa tuổi thì cân nặng của cháu dư em có nên giảm bớt bữa ăn cho cháu không ạ? Em sợ cháu béo phì, nhưng hiện tại người cháu rất chắc chắn không có ngấn. Cháu nhà em chỉ thích ăn bột, không chịu ăn cháo. Nếu cháu cứ ăn bột có ảnh hưởng đến việc tập nhai và ăn cơm sau này không ạ? Khoảng bao nhiêu tháng thì bé tập ăn cơm được ạ?Cháu nhà em đã biết nói từ lúc 6tháng, hiện tại cháu đang tập đi. Cháu đã mọc được 7răng nhưng không cho em rơ lưỡi cho bé. Bác sĩ có thể chia sẻ cho em cách chăm sóc răng cho bé được không ạ? Em xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào chị,,Chiều cao và cân nặng so với tuổi hiện tại của cháu ở mức cao hơn nhiều so với các bé cùng lứa tuổi. Nhưng nếu tính cân nặng so với chiều cao thì vẫn chưa vượt quá giới hạn bình thường, nghĩa là chưa thể kết luận béo phì. Chị nên chuyển dần từ bột sang cháo xay rồi đến cháo, cháo đặc, cơm nát… để cháu làm quen dần.,Thói quen vệ sinh răng miệng phải được tập từ nhỏ. Bây giờ chị mới bắt đầu làm thì dĩ nhiên bé sẽ kháng cự. Khi chăm sóc răng miệng, đầu tiên chị chỉ nên dùng nước ấm, sạch. Dùng gạc sạch quấn quanh ngón tay, thấm nước lau sạch vùng lưỡi, hai bên má, sau đó lau bề mặt răng và mát xa nướu nhẹ nhàng. Tay còn lại giữ cố định đầu cháu. Có thể làm cháu phân tâm, giảm khó chịu băng món đồ chơi yêu thích. Khi răng mọc nhiều hơn, và cháu đã quen với vệ sinh răng miệng thì chị có thể dùng kem đánh răng không chứa flour dành riêng cho trẻ em. Chải răng với kem và nhanh chóng lau lại bằng nước sạch là được.,Thân mến,,Ths.Bs Trần Hà Phương Tâm\nKhoa sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/che-do-an-cho-be-11-thang-17-ngay-tuoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé khó đi cầu , sinh non 1kg5", "question": "Bác sĩ ơi, con em bị sinh non lúc sinh là 32 tuần 1kg5, nay bé còn 5 ngày nữa là tròn 2 tháng và hiện giờ bé được 3kg3 , bé bú hoàn toàn sữa mẹ và giờ bé bú được 65ml. Vậy cho em hỏi bé lên cân như vậy là có được chưa bác sĩ?Cho em hỏi nữa là tại sao mấy nay bé hay gặng đi cầu đến khóc mà bé đi vẫn không được , em có massage cho bé nhưng đụng vô bụng bé thì bé lại gặng và khóc , cứ bú sữa là bé gặng và khóc , em mua đồ bơm hậu môn cho bé thì bé đi được nhưng hồi sau lại gặng tiếp và khóc tiếp nhưng bé đi không được , vậy bé có làm sao không bác sĩ ? ", "answer": "Chào chị,,Nếu chị tính từ lúc sanh đến nay là đúng 2 tháng, thì thật ra đến thời điểm nay con chị chỉ mới đạt đến 40 tuần tuổi theo ngày kinh chót, nghĩa là tương đương với một bé mới sanh đủ tháng, nên cân nặng như vậy là hợp lý. Chị nên cho con bú mẹ trực tiếp, không nên vắt sữa ra cho bú bình vì bé sẽ nhận được nhiều lợi ích hơn, đặc biệt đối với trẻ non tháng như bé.,Có thể bé bị táo bón quá lâu làm ruột căng đầy phân và hơi, làm bé đau và khó chịu. Bé có phản xạ rặn để tống phân nhưng do phân quá cứng, bé không thể đi tiêu được. Các loại thuốc bơm hậu môn chỉ làm ướt và mềm đoạn phân nhỏ vùng trực tràng thôi, không giúp mềm phân toàn bộ đại tràng được. Nếu chị mát xa không hiệu quả và không giúp bé đi tiêu được, ứ phân lâu ngày sẽ rất nguy hiểm. Do đó chị nên đưa bé đi khám để bác sĩ đánh giá và tìm nguyên nhân gây táo bón cho bé, như bệnh phình đại tràng bẩm sinh chẳng hạn.,Thân mến,,Ths.Bs Trần Hà Phương Tâm\nKhoa sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-kho-di-cau-sinh-non-1kg5/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé nhà em liệu có bị thiếu canxi? và cần bổ sung như thế nảo?", "question": "Bé nhà em được gần 3 tháng tuổi, bé thường quấy khóc, giật mình, vặn mình khi ngủ, tóc bé mọc chậm. Từ khi sinh bé cũng chưa được tắm nắng vì bé sinh vào mùa đông. Do sợ bé thiếu canxi và khó hấp thụ canxi em đã cho bé uống thêm thuốc Kisout (DHA with Vitamin D3) theo hướng dẫn ngày 7 giọt, do thuốc khó uống nên sau khi uống bé rất hay trớ ra. Sau thời gian sử dụng em vẫn chưa thấy tình trạng của bé khá hơn. Liệu bé nhà em có phải bị thiếu canxi không? Và em cần bổ sung canxi cũng như vitamin D như thế nào? Nếu cần em nên dùng canxi và Vitamin D loại gi? Em xin cảm ơn!", "answer": " Chào chị,,Bé nhà chị có dấu hiệu thiểu dưỡng, và có thể có thiếu vitamin D. Chị nên đưa bé đi khám để bác sĩ đánh giá tình trạng dinh dưỡng và kê toa thuốc cho bé nhé.,Thân mến,,Ths.Bs Trần Hà Phương Tâm\nKhoa sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-nha-em-lieu-co-bi-thieu-canxi-va-can-bo-sung-nhu-the-nao/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa cho bé", "question": "Em năm nay 30 tuổi, bị viêm gan B, sinh bé tháng 5/2013 tại bệnh viện Từ Dũ, lúc sinh tôi có gửi hồ sơ khám bệnh tại bệnh viện Từ Dũ khi đang mang thai và được bác sĩ chích ngừa viêm gan B sau sinh cho bé. Nhưng sau đó tôi không chích được mũi nhắc cho bé theo định kỳ vì khi đó đang ngưng chích ngừa 5 trong 1 nên mãi đến tháng thứ 6 tôi mới đi chích nhắc cho con. Không biết như vậy con tôi có kháng thể viêm gan B hay không? Muốn kiểm tra kháng thể cho bé thì bé được bao nhiêu tuổi kiểm tra được? (hiện bé nhà tôi được 2 tuổi). Xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": " Chào chị, ,Theo lịch tiêm chủng mô tả thì chị đã không tuân theo lịch tiêm chủng viêm gan B dành cho bé có mẹ viêm gan B. Bây giờ, ngoài đi xét nghiệm định lượng kháng thể viêm gan B, chị cũng nên cho bé đi tầm soát bệnh viêm gan B luôn nhé.,Thân mến,,Ths.Bs Trần Hà Phương Tâm\nKhoa sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-cho-be-18197/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé", "question": "Chào bác sĩ! Bé của em nay được 6 tháng, bú bình từ nhỏ nhưng bú rất ít so với các bé khác. Cách đây 3 tháng, em có cho bé bú ti giả, từ đó bé càng bú ít hơn. Lúc đầu khi bé lim dim rồi mới bú, đến nay thì mỗi lần đưa bình sữa vào là khóc dữ lắm, phải chờ bé ngủ hẳn mới đưa sữa vào. Hiện nay mỗi lần bú có 60ml thôi. Phải làm gì cho bé bú được nhiều ,bác sĩ giúp em với. ", "answer": "Chào chị,,Chị không nói rõ tổng sữa một ngày của bé là bao nhiêu. Do câu hỏi không nói rõ về cân nặng, chiều cao của bé nên không rõ tình trạng dinh dưỡng bé thế nào. Việc trước tiên có thể làm là không cho bé ngậm ti giả nữa. Chị nên đưa bé đi khám dinh dưỡng để bác sĩ tìm nguyên nhân lười bú của bé và tư vấn dinh dưỡng.,Thân mến,,Ths.Bs Trần Hà Phương Tâm\nKhoa sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chích ngừa trễ viêm não nhật bản", "question": "Chào bác sĩ con em sanh ở bệnh viện Từ Dũ 10/2/2014, nay bé được 14,5 tháng và nặng 10.5kg. Ngày 17/4/2015 bé có chích ngừa 1 mũi Viêm não Nhật Bản, lịch tiêm nhắc mũi 2 là ngày 24/4/2015, nhưng do bé bị sốt viêm họng cấp nên đến nay chưa được chích nhắc. Xin hỏi bác sĩ, nếu mũi chích nhắc bị trễ sau 2 tuần so với quy định thì có ảnh hưởng gì không ạ? Rất mong được bác sĩ tư vấn giúp. Cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào chị,,Lịch hẹn là thời hạn tối thiểu bé mới được phép tiêm nhắc lại mũi 2, cho nên có thể trễ hơn vẫn được.,Thân mến,,Ths.Bs Trần Hà Phương Tâm\nKhoa sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/chich-ngua-tre-viem-nao-nhat-ban/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về lịch tiêm ngừa", "question": "Xin chào bác sĩ! Con tôi sinh ở bệnh viện Từ Dũ tính đến 6/4/2015 là đủ 1 tháng, xem trên 2 tờ giấy xác nhận đã tiêm ngừa (lao, gan siêu vi B) lúc ở bệnh viện thấy có ghi là đưa bé đến trạm y tế xã phường khi tròn 1 tháng, trong khi lịch tiêm phòng ghi trong sổ của bệnh viện Từ Dũ phát cho thì đến tháng thứ 2 mới phải tiêm. Không biết là bé vừa đủ tháng có đưa lên trạm y tế phường không? Xin cảm ơn! ", "answer": "Chào bạn,,Lịch hẹn là đưa bé đi tái khám lúc 1 tháng, để bác sĩ kiểm tra tổng quát sức khỏe cho bé, chứ không chỉ để tiêm ngừa.,Thân mến,,Ths.Bs Trần Hà Phương Tâm\nKhoa sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hoi-ve-lich-tiem-ngua/"}
